[Root_Canal_Illustration_Molar.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Root_Canal_Illustration_Molar.png "fig:Root_Canal_Illustration_Molar.png")
**根管治疗术** (Root Canal Therapy)，又称**牙髓治疗** (Endodontic
Therapy)，一般較常聽到的俗稱為**抽神經**，粵語稱**杜牙根**，是[牙醫學中治疗](../Page/牙醫學.md "wikilink")[牙髓坏死和牙根感染的一种](../Page/牙髓.md "wikilink")[手术](../Page/手术.md "wikilink")\[1\]。對於未能以一般補牙修復的蛀牙，根管治療可盡量保留自然牙，因而与[拔牙术互补](../Page/拔牙术.md "wikilink")。

## 牙齿结构

牙齿中间空洞的部分包含称为[牙髓的软组织](../Page/牙髓.md "wikilink")。空洞上部宽阔，称为[牙髓腔](../Page/牙髓腔.md "wikilink")，下部有管状的[根管](../Page/根管.md "wikilink")，由之导出牙神经和营养神经的血管。人类一般每颗牙齿有1-4个根管，后部的牙齿根管最多。

如果蛀牙沒有及時處理，蛀牙的細菌會深入牙髓，導致牙髓发生感染，除会造成疼痛，可進而引發颌骨感染，最终牙齿因为牙神经的死亡而变得脆弱。由於牙髓受感染死亡後不能重生，所以在根管治療時必須把牙髓徹底移除，並要消毒殺菌，及以填充物密封。

## 过程

1.  拍[X射线照片](../Page/X射线.md "wikilink")，确定患处结构和手术方案。
2.  若活性牙髓，則會施以[局部麻醉](../Page/局部麻醉.md "wikilink")，若牙髓已壞死，則不一定，視患者需求。
3.  去除腐质并向牙髓腔扩展。
4.  打开牙髓腔，取出發炎或壞死的牙髓。
5.  用根管銼盡量去除感染源並扩大根管以利封填。
6.  用消毒液（例如[次氯酸钠或](../Page/次氯酸钠.md "wikilink")3%[过氧化氢](../Page/过氧化氢.md "wikilink")）和[生理盐水交替冲洗根管内部](../Page/生理盐水.md "wikilink")。
7.  用牙胶尖充填根管，盡量保持根管处于无菌封闭状态。
8.  視齒質損失的程度及牙位用[樹脂或](../Page/樹脂.md "wikilink")、等材料充填牙齿的窩洞。
9.  由於移除牙髓後的牙齒變得脆弱，一般需要安装[人造牙冠保護根管治療後的牙齒](../Page/牙冠_\(修复体\).md "wikilink")，防止出現破裂。

## 缺点

  - 手术繁琐，一般要2-4次就诊才能完成。病人要承受的痛苦也较大。
  - 价格昂贵，例如在美国一颗牙齿的手术一般需要1,000美元，如加上牙冠则可达2,000美元。
  - 可能失败，消毒不彻底导致牙髓腔再次感染，导致需要[拔牙](../Page/拔牙术.md "wikilink")。具有4根根管的臼齿，第四根根管容易被错过，导致失败。另外形状异常的根管，消毒充填过程中也可能不彻底。
  - 局部麻醉有時不完全，牙根最深處仍會留有痛覺，這時就必須考驗牙醫的技術。

## 治療失敗

根管治疗手术失败后不一定需要拔牙。

根管治疗迄今仍是牙髓和根尖周病的主要方法。因此人们非常关注根管治疗的疗效，尤其是一些经过高标准治疗仍然失败的原因一直深受医师的关注。究其原因归纳起来有以下几方面：

1.  解剖学因素，包括侧支根管、副根管、根尖分歧和根尖分叉等；
2.  治疗过程中的医源性因素如根管侧穿未发现，根管超填，冠部封闭状态欠佳和治疗过程中纸尖、棉捻的遗留等；
3.  根管内微生物感染未得到控制，近年来根管外的感染尤其受到学者们的关注。

目前对于根管失败的再治疗，首选仍是保守性根管治疗，即通过分析失败原因选择合理的根管治疗手段，如超声、激光、微波等，选择对根管细菌敏感的药物处理根管，采用垂直的热加压充填技术充填侧支根管、副根管等。在保守治疗无效的情况下，可以考虑根尖手术，但要严格地掌握适应征和禁忌症。根管治疗失败的再治疗成功率，采用保守治疗约为66%，失败率为23%，根尖手术成功率为59%，失败率为19%，二者之间无显著性差异。

## 參考資料

[Category:牙科](../Category/牙科.md "wikilink")

1.  [成人口腔護理區 -
    根管治療](http://www.toothclub.gov.hk/chi/adu_01_06_08.html)，[衞生署
    (香港)](../Page/衞生署_\(香港\).md "wikilink")